\documentclass{article}

\usepackage{ dsfont }
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{mathtools}

\begin{document}

\section{Analysis}


Analysis ist ein wichtiges Teilgebiet der Mathematik. Sie ist Grundlage für Optimierung und somit auch von großer Bedeutung beim Maschinellen Lernen. \\
Im Kurs war f\"ur uns besonders die Stetigkeit und Differenzierbarkeit von ein- und mehrdimensionalen Funktionen wichtig. \\
Um uns Klarheit \"uber diesen Bereich der Mathematik zu verschaffen, l\"osten wir - unter anderem - die folgenden Aufgaben.

\vspace{15pt}

\textbf{Aufgabe 1:} \\
Aufgabenstellung:
Beweise, dass eine Funktion $f:\mathds{R} \rightarrow \mathds{R}$, welche differenzierbar ist an der Stelle $x \in R$ ist auch stetig an bei $x \in R$ ist.\\ %Satz ist noch nicht optimal formuliert

Lösung:

Zuerst überlegen wir, welche Bedingungen bereits in der Aufgabenstellung gegeben sind. \\
Eine Funktion ist an der Stelle x differenzierbar, wenn gilt:\\ \\

$f(x+h)=f(x)+l_x(h)+ r(h)$ mit $\lim\limits_{h \rightarrow 0} \frac{r(h)}{h}= 0$ \\ \\

Diese Funktion wäre außerdem stetig, wenn $\lim\limits_{w \rightarrow x} f(w)=f(x)$.\\
Da die Funktion $f(x+h)$ äquivalent zur Funktion $f(w)$ sein soll, ersetzen wir in der Bedingung für die Stetigkeit $f(w)$ mit der gesamten Funktion von $f(x+h)$.  
Somit gilt: \\ \\
$\lim\limits_{h \rightarrow 0} f(x)+l_x(h)+r(h)=f(x)$. \\ \\

Damit die Bedingung der Stetigkeit erfüllt ist, muss der Grenzwert dieser Funktion gleich dem Funktionswert sein. Um diese Bedingung zu erfüllen, müssen wir beweisen, dass die Teile der Funktion $l_x(h)$ und $r(h)$ gegen Null gehen. Wir beginnen mit dem Teil $r(h)$.  Würde $r(h)$ nicht gegen Null gehen, so würde $\frac{r(h)}{h}$ nicht gegen Null gehen. Die Funktion $r(h)$ muss gegen Null gehen, da die Bedingung der Differenzierbarkeit gilt. Jetzt müssen wir zeigen, dass $l_x(h)$ auch gegen Null geht. Dieser Teil der Funktion kann auch als $f'(x) \cdot h$ dargestellt werden. Da wir annehmen, dass h gegen Null geht und somit ein Faktor von $l_x(h)$ Null ist, wird die Funktion Null. Damit ist bewiesen, dass $\lim\limits_{h \rightarrow 0} f(x)=f(x)$. \\

\vspace{15pt}

\textbf{Aufgabe 3:}\\
Bei der nachfolgenden Aufgabe soll bewiesen werden, dass es immer möglich ist für eine differenzierbare Funktion f einen Skalar $\lambda$ zu finden, damit folgende Aussage gilt: \\ \\
$(1) f(x + \lambda \nabla f(x)) \leq f(x)$ \\ \\
Manche von Ihnen werden sich jetzt fragen, was das Zeichen $\nabla$ bedeutet. Es steht für den Gradienten, welcher im Grunde die Ableitung einer Funktion darstellt.
Dadurch lässt sich die Ungleichung (1) in folgende Form umwandeln: \\ \\
$f(x) + Df(x)h + r(h) \leq f(x)$  \\ \\
Hierbei ist h = $\lambda \nabla$ f(x) und r(h) das Restglied %Muss eventuell erklärt werden 
. \\
Das Ganze kann man noch weiter umschreiben, indem man das Skalarprodukt bildet: \\ \\
$f(x) + \lambda <\nabla f(x), \nabla f(x)> + r(h) \leq f(x)$ \\ \\
Anschließend kann man von der Regel Gebrauch machen, dass sich ein Skalarprodukt, das in der Form $<u,u>$ vorliegt, in die Auspr\'agung der Euklidischen Norm von $||u||^2$ umgewandelt werden kann. \\
Daraus folgt: \\ \\
$f(x) + \lambda \cdot || \nabla f(x)||^2 + r(h) \leq f(x)$ \\ \\
Um nun die obige Ungleichung (1) zu beweisen, muss man zeigen, dass \\ $\lambda ||\nabla f(x)||^2 + r(h) \leq 0$ ist.\\
Dafür wird $\lambda$ ausgeklammert. Anschließend erhält man:\\
Da $||\nabla f(x)||$ quadriert wird, wird dieser Term automatisch positiv. Da man den gesamten Term aber negativ haben will, wählt man $\lambda < 0.$ Schließlich kennt jeder die Regel, dass ein Produkt negativ wird, falls eine ungerade Zahl von Faktoren negativ ist. Da wir $\lambda$ negativ gewählt haben, muss \\ $||\nabla f(x)||^2$$(2) \lambda (||\nabla f(x)||^2 + \frac{r(h)}{\lambda}$ positiv sein.\\
Bei $||\nabla f(x)||^2||$ stellt dies aus den eben genannten Gr\"unden kein Problem dar. Deswegen muss nur noch gezeigt werden, dass es mindestens einen Wert von $r(h)$ gibt, der gr\"oßer oder gleich 0 ist. Ansonsten würde der Wert in der Klammer negativ werden k\"onnen und damit die unspr\"ungliche Aussage (1) widerlegen.\\
Damit wir zeigen k\"onnen, dass $r(h) >= 0$ ist, formten wir zuerst den Term (2) um:\\

$\lambda (||\nabla f(x)||^2 + \frac{r(h)}{\lambda})$ \\

$\Leftrightarrow \lambda(||\nabla f(x)||^2 + \frac{r(\lambda \nabla f(x))}{\lambda})$ \\

Bei dieser Umformung wurde h wieder mit $\lambda\nabla f(x)$ ersetzt.

$\leftrightarrow \lambda ||\nabla f(x)|| \cdot (||\nabla f(x)|| + \frac{r(\lambda \nabla f(x))}{\lambda || f(x)||})$


Durch diese Umformungen schlussfolgerten wir, dass f\"ur die Funktion $h(x)$ folgendes gelten muss:\\
(3) $h(\lambda)=||\nabla f(x)|| + \frac{r(\lambda\nabla f(x))}{\lambda||\nabla f(x)||} >=0$ \\

Da in $||\nabla f(x)$ kein $\lambda$ steht ist dieser Term konstant. Gleichzeitig wird durch das Bilden der euklidischen Norm festgelegt, dass ein Wert größe/gleich null vorliegt. \\ %der Satz ist noch nicht wiklich schön formuliert
Deswegen muss nur noch gezeigt werden, dass dder zweite Summand ebenfalls positiv werden kann. Dazu bildeten wir den Grenzwert. \\ %Die Zeitformen stimmen sehr oft nicht
$\lim\limits_{h \rightarrow 0}{\frac{r(\lambda \nabla f(x))}{\lambda ||\nabla f(x)||}} = \frac{r(\lambda \nabla f(x))}{||\lambda  \nabla f(x)||}$ \\ %hier kommt noch kein h vor. Umschreiben?

Man kann $\lambda \nabla f(x)$ wieder durch h ersetzen, woraus folgt: \\
$\lim\limits_{h \rightarrow 0} \frac{r(h)}{h}$ \\

Der Grenzwert des Restbetrages strebt gegen null. Daraus lässt sich schließen, dass es einen Punkt gibt, ab welchem die Ungleichung der Funktion $h(\lambda)$ (3) erfüllt ist und damit auch die anfängliche Aussage (1). \\ %ist hier h(\lambda) und (3) beies nötig?
\vspace{15pt}

\textbf{Aufgabe 6:} \\

In der n\"achsten Aufgabe soll gezeigt werden, dass zwei differenzierbare Funktionen, die vom $\mathds{R}^m$ in den $\mathds{R}$ abgebildet werden, mit $h(x) = f(x) \cdot g(x)$ die Produktregel bedienen. Diese lautet: $Dh(x) = f(x) \cdot Dg(x) + Df(x) \cdot g(x)$.


\end{document}


